\section{Backend-Implementierung}\label{sec:backend-implementierung}

\subsection{TSP-Solver}\label{subsec:tsp-solver}

Zunächst muss der Python TSP-Solver implementiert werden.
Dieser kann dann von der API aufgerufen werden.
\textbf{Gurobi} arbeitet bei der Lösung von Problemen mit Constraints, die alle erfüllt werden müssen, damit eine richtige Lösung vorliegt.
Daher wird das Problem in \textbf{Gurobi} als Constraint Satisfaction Problem formuliert. \cite{gurobiJupyter2022tsp}

\begin{lstlisting}[caption={Erstelle Gurobi modell mit TSP Constrainsts},label=lst:tspSolver, language=Python]
 m = gp.Model()
city_names = get_city_names(cities)

# create dictionary with calculated distances between each pair of cities
dist = {(start_city.name, end_city.name): calculate_distance(start_city, end_city)
        for start_city, end_city in combinations(cities, 2)}

# add dictionary to model -> Gurobi-Object
vars = m.addVars(dist.keys(), obj=dist, vtype=gp.GRB.BINARY, name='x')

# forward and backward are the same -> transform directional tsp to undirectional tsp
for i, j in vars.keys():
    vars[j, i] = vars[i, j]

# 1.Constraint: Each city is connected to exact two other cities. (Zuweisung?)
m.addConstrs(vars.sum(c, '*') == 2 for c in city_names)
\end{lstlisting}

Mit der for-Schleife wird sichergestellt, dass eine Verbindung von \texttt{i} nach \texttt{j} ungerichtet ist und für das Modell gleich der Verbindung von \texttt{j} nach \texttt{i} ist.
Da wir jetzt ein ungerichtetes Modell betrachten, können wir die beiden ersten Constraints \eqref{eq:tspconstraintone} und \eqref{eq:tspconstrainttwo} zu einem zusammenfassen.
Anstelle, dass überprüft werden muss, ob von jeder Stadt eine Verbindung weg zeigt und eine Verbindung hin zeigt, kann nur noch überprüft werden, dass jede Stadt mit genau zwei anderen Städten verbunden ist.

\begin{equation}
    x_{ij} = x_{ji}\label{eq:symmTSPDef}
\end{equation}

\begin{equation}
    \Rightarrow \sum_{j \in V \setminus \{i\}} x_{ij} = 2\label{eq:symmTSPDefSum}
\end{equation}

Das Subtour Constraint in Python umzusetzen ist hingegen um einiges schwieriger, da es sich um eine sehr große Anzahl an Constraints handeln kann.
Um nicht alle Constraints von vorneherein finden zu müssen, gibt es in \textbf{Gurobi} die Möglichkeit der Lazy-Constraints. \cite{gurobiOpt2022LazyConstraints}
Diese fügen erst während der Laufzeit immer wieder neue Constraints hinzu.
Dafür wird während der Optimierung eine Callback-Methode aufgerufen, die überprüft, ob die aktuelle Route Subtouren enthält.
Falls dies der Fall ist, wird die kleinste Subtour als Lazy-Constraint hinzugefügt.
Das eliminiert gleichzeitig auch alle anderen Subtouren, die mit dieser Subtour kombiniert werden. \cite{gurobiJupyter2022tsp}

\begin{lstlisting}[caption={Subtour Callback Methode},label=lst:subtourelim, language=Python]
def subtourelim(model, where):
    if where == GRB.Callback.MIPSOL:
        # make a list of edges selected in the solution
        vals = model.cbGetSolution(model._vars)
        selected = gp.tuplelist((i, j) for i, j in model._vars.keys()
                             if vals[i, j] > 0.5)
        # find the shortest cycle in the selected edge list
        tour = subtour(selected)
        if len(tour) < len(capitals):
            # add subtour elimination constr. for every pair of cities in subtour
            model.cbLazy(gp.quicksum(model._vars[i, j] for i, j in combinations(tour, 2))
                         <= len(tour)-1)

# Given a tuplelist of edges, find the shortest subtour

def subtour(edges):
    unvisited = capitals[:]
    cycle = capitals[:] # Dummy - guaranteed to be replaced
    while unvisited:  # true if list is non-empty
        thiscycle = []
        neighbors = unvisited
        while neighbors:
            current = neighbors[0]
            thiscycle.append(current)
            unvisited.remove(current)
            neighbors = [j for i, j in edges.select(current, '*')
                         if j in unvisited]
        if len(thiscycle) <= len(cycle):
            cycle = thiscycle # New shortest subtour
    return cycle
\end{lstlisting}

Die Methode \texttt{subtour} aus Listing~\ref{lst:subtourelim} gibt die kürzeste Runde, die in dem Graphen vorhanden ist, zurück.
In der Methode \texttt{subtourelim} aus Listing~\ref{lst:subtourelim} wird die \texttt{subtour} Methode aufgerufen und überprüft, ob es in der aktuellen Belegung eine Route gibt, die kürzer als die Anzahl aller Knoten ist.
Falls dies der Fall ist liegt eine Subtour vor, die dann als Lazy-Constraint zum Modell hinzugefügt werden kann.

\subsection{Distanzberechnung}\label{subsec:distanzberechnung}

Ein weiterer wichtiger Bestandteil des Backends ist die Bestimmung der Distanz zwischen zwei Städten.
Zum einen möchte ein Nutzer gerne wissen, wie lang die Route ist, die er gefunden hat und außerdem wird die Distanz als Metrik genutzt, um das TSP zu lösen.
Denn einen Pfad zu finden, der alle Constraints erfüllt ist nicht sehr schwer.
Jedoch sollte dieser Pfad auch der kürzest mögliche Pfad sein, damit das TSP optimal gelöst ist.
Die Methode \texttt{calculate\_distance} (Listing~\ref{lst:distance} berechnet eben genau den Abstand zwischen zwei Städten.

Um die Distanz zu bestimmen wird Formel~\ref{eq:centralAngle1} verwendet. Dabei handelt es sich, um die Formel des zentralen Winkels.
Mit der Formel kann den Abstand zwischen zwei Punkten auf einer Kugeloberfläche ausgerechnet werden.
Die Erde wird in diesem Fall näherungsweise als Kugel mit dem Radius $r = 6371 \mathrm {km}$ angenommen.
Aus diesem Grund darf dann auch dieses Verfahren eingesetzt werden.

\begin{equation} \label{eq:centralAngle1}
\Theta = \frac{d}{r}
\end{equation}

mit:
\begin{align*}
    \begin{split}
        \Theta & \text{ ist der Winkel zwischen zwei Punkten die auf der Kugeloberfläche liegen} \\
        d & \text{ ist der Abstand der beiden Punkte} \\
        r & \text{ ist der Radius der Kugel} \\
    \end{split}
\end{align*}

\begin{equation} \label{eq:centralAngle2}
d =  \Theta \cdot r
\end{equation}

Da der Radius gegeben ist, muss nur noch der Winkel zwischen den beiden Punkten berechnet werden.
Dafür wird die Länge einer Orthodrome als Winkel ausgerechnet.
Als Orthodrome wird die kürzeste Stecke zwischen zwei Punkten auf einer Kugeloberfläche bezeichnet.
Um nun diese zu Berechnen wird die Formel~\ref{eq:orthodrome} verwendet.\cite{kennethGade2022ANon-singularHorizontalPositionRepresentation}

\begin{equation} \label{eq:orthodrome}
\Theta = \arccos \left(\sin(\phi _{A})\cdot \sin(\phi _{B})+\cos(\phi _{A})\cdot \cos(\phi _{B})\cdot \cos(\lambda _{B}-\lambda _{A})\right)
\end{equation}

mit:
\begin{align*}
    \begin{split}
        \phi & \text{ ist die Geographische Breite der Punkte} \\
        \lambda & \text{ ist die Geographische Länge der Punkte} \\
        A(\phi_A, \lambda_A) & \text{ ist der Punkt A mit einem Längen- und Breitengrad} \\
        B(\phi_B, \lambda_B) & \text{ ist der Punkt B mit einem Längen- und Breitengrad} \\
        \Theta & \text{ ist die Stecke zwischen den beiden Punkten als Winkel} \\
    \end{split}
\end{align*}

Da beide Gleichungen den Winkel $\Theta$ als Winkel zwischen den beiden Punkten beinhalten, können wir die Gleichung~\ref{eq:orthodrome} in~\ref{eq:centralAngle2} einsetzen und es entsteht die Gleichung~\ref{eq:orthodrome2}.
Wenn jetzt noch für \texttt{r} der Radius der Erde in Kilometern eingesetzt wird (\texttt{r=6371}), dann erhält man die Gleichung~\ref{eq:orthodrome3}, die dann genau so in Python implementiert werden kann.

\begin{equation} \label{eq:orthodrome2}
d = r \cdot \arccos \left(\sin(\phi _{A})\cdot \sin(\phi _{B})+\cos(\phi _{A})\cdot \cos(\phi _{B})\cdot \cos(\lambda _{B}-\lambda _{A})\right)
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:orthodrome3}
d = 6371 \cdot \arccos \left(\sin(\phi _{A})\cdot \sin(\phi _{B})+\cos(\phi _{A})\cdot \cos(\phi _{B})\cdot \cos(\lambda _{B}-\lambda _{A})\right)
\end{equation}

In Python arbeiten die Sinus- und Kosinus-Funktionen standardmäßig im Bogenmaß.
Da Längen- und Breitengrade im Gradmaß angegeben werden, müssen die Werte erst über die Methode \texttt{math.radians} ins Bogenmaß umgewandelt werden.
Die Länge, die die Methode \texttt{calculate\_distance} zurück gibt, wird in Kilometern angegeben.
Die erste if Bedingung ist dafür da, dass die trivialen Fälle abgefangen werden, um sich die Berechnungen dafür zu sparen.

\begin{lstlisting}[caption={Abstand zwischen zwei Städten},label=lst:distance, language=Python]
def calculate_distance(start_city, end_city):
    if start_city.lat == end_city.lat and start_city.lng == end_city.lng:
        return 0
    return 6371 * acos(
        sin(radians(start_city.lat)) * sin(radians(end_city.lat)) +
        cos(radians(start_city.lat)) * cos(radians(end_city.lat)) * cos(radians(start_city.lng - end_city.lng))
    )
\end{lstlisting}

Die Distanzfunktion muss bei der Berechnung des kürzesten Pfades einmal für jede Kombination an Pfaden aufgerufen werden und in Dictionary gespeichert werden.
Dieses wird benötigt, damit \textbf{Gurobi} eine Gewichtung der einzelnen Kanten hat, um anhand dieser die Lösung zu optimieren.

Um nun von einem Pfad die Gesamtlänge zu erhalten, muss nur über alle Städte iteriert und dabei die Distanzen von einer Stadt zur nächsten summiert zurückgeben werden.
Wie in Listing~\ref{lst:routeLength} zu erkennen, muss noch beachtet werden, das am Ende noch die Distanz vom ersten bis zum letzten Punkt addiert wird, die den Pfad zu einem Kreis schließt.

\begin{lstlisting}[caption={Berechnet die Länge einer Route},label=lst:routeLength, language=Python]
def get_route_distance(route):
    complete_distance = 0
    if len(route) > 1:
        for index in range(len(route) - 1):
            complete_distance += calculate_distance(route[index], route[index + 1])
        complete_distance += calculate_distance(route[0], route[-1])
    return complete_distance
\end{lstlisting}

\subsection{City Modell}

In \textbf{Fast API} gibt es eine automatisierte Typüberprüfung. \cite{fastapi2022firststeps}
Dafür erstellt man eine Klasse, die die Struktur des JSON Objektes definiert.
Bei einer Anfrage, die genau dieses Typ beinhalten soll, validiert \textbf{Fast API} schon vor dem Aufruf des Endpunkt den Body einer POST-Anfrage.
Bei einer ungültigen Eingabe wird der dazugehörige HTTP-Fehlercode geworfen, sodass der Nutzer darüber informiert wird, wo der Fehler liegt.

\begin{lstlisting}[caption=City Model],label=lst:cityModel, language=Python]
class City(BaseModel):
    name: str
    lat: float
    lng: float

    class Config:
        schema_extra = {
            "example": {
                "name": "Frankfurt",
                "lat": 50.110924,
                "lng": 8.682127
            }
        }
\end{lstlisting}

\subsection{Routen}\label{subsec:routen}

Der Endpunkt \texttt{/maps/} liefert die Liste aller möglichen Karten zurück.
Um dies zu gewährleisten, wird durch die Schlüssel des Dictionaries \texttt{cities} iteriert, da dies alle Karten sind für die Städte gespeichert wurden.
Während der Iteration werden auch noch alle Karten aussortiert, die kein Bild im Kartenverzeichnis hinterlegt haben (siehe Listing~\ref{lst:getMaps}).

\begin{lstlisting}[caption={Endpunkt für alle Karten},label=lst:getMaps, language=Python]
@app.get("/maps/")
async def get_maps():
    return [city for city in cities.keys() if os.path.isfile(f"./maps/{city}.png")]
\end{lstlisting}

Ein weiterer Endpunkt ist \texttt{/maps/\{MAP\}} (siehe Listing~\ref{lst:getOneMap}).
Dieser gibt das Bild der Karte als Datei zurück.
Dafür wird zunächst einmal überprüft, ob die Karte \texttt{MAP} überhaupt vorhanden ist und dann wird die von \textbf{Fast API} vorhandene Methode zur Rückgabe von Dateien verwendet.
Diese Vorgehensweise erlaubt es, dass ein Client sich das Bild direkt anzeigen kann, ohne dass er die übertragenen Daten erst dekodieren muss.

\begin{lstlisting}[caption={Endpunkt für das Bild einer Karte},label=lst:getOneMap, language=Python]
@app.get("/maps/{map_name}/", response_class=FileResponse)
async def get_map(map_name):
    if map_name not in cities:
        raise HTTPException(status_code=404, detail="City not found")
    return FileResponse(f"./maps/{map_name}.png")
\end{lstlisting}

Der Endpunkt \texttt{/city/\{MAP\}?city\_count=\{N\}} liefert für eine Karte \texttt{MAP} eine Liste mit \texttt{N} zufällig ausgewählten Städten zurück (siehe Listing~\ref{lst:cityList}).
Es wird wie bei dem vorherigen Endpunkt überprüft, ob es zu der angefragten Karte überhaupt Daten gibt.
Sollte dies nicht der Fall sein bekommt der Nutzer wieder eine Fehlermeldung zurück.
Dann wird eine Kopie der Städteliste angelegt, damit Modifikationen keinen Einfluss auf die gesamte Liste haben.
Mithilfe einer for-Schleife werden \texttt{N} zufällige Elemente aus der Liste ausgewählt und zu einer Ergebnisliste hinzugefügt.
Damit aber keine Stadt doppelt ausgewählt werden kann, wird jede ausgewählte Stadt aus der kopierten Städteliste entfernt.
Am Ende wird die Ergebnisliste der Städte zusammen mit den Koordinatengrenzen der Karte zurückgegeben.

\begin{lstlisting}[caption={Endpunkt für eine Liste von Städten},label=lst:cityList, language=Python]
@app.get("/cities/{map_name}/")
async def read_cities(map_name: str, city_count: int):
    if map_name not in cities:
        raise HTTPException(status_code=404, detail="City not found")
    local_cities = cities[map_name]["cities"][:]
    for i in range(0, (len(local_cities) - city_count)):
        random_item_from_cities_list = random.choice(local_cities)
        local_cities.remove(random_item_from_cities_list)
    return {"cities": local_cities, "minLng": cities[map_name]["minLng"], "maxLng": cities[map_name]["maxLng"], "minLat": cities[map_name]["minLat"], "maxLat": cities[map_name]["maxLat"]}
\end{lstlisting}

\subsection{Sammlung und Persistierung von Informationen zu Städten}\label{subsec:technische-umsetzung-der-persistenten-speicherung-von-informationen-zu-städten}
\subsubsection{Datenquelle für Städte und deren Koordinaten} \label{subsubsec:datasourcecitiessection}
Für die Web-Anwendung werden die Koordinaten verschiedener Städte benötigt.
Verwendet werden die Koordinaten für die Darstellung der Städte auf der Karte.
Die Umwandlung der geographischen Koordinaten in das Koordinatensystem der Web-Anwendung wird in Kapitel \ref{subsec:darstellung-der-städte-auf-einer-karte-in-der-anwendung} genauer erklärt.
Des Weiteren wird aus den Werten für die Längen- und Breitengrade der Abstand zwischen zwei Städten berechnet.
Darauf wird im Kapitel~\ref{subsec:distanzberechnung} näher eingegangen.
\\[0.5cm]
Um dem Nutzer der Anwendung auch bei mehrmaligem Spielen verschiedene Ausgangsituationen vorlegen zu können benötigen wir eine ausreichende Menge an Städten und den dazugehörigen Koordinaten.
Die ursprüngliche Idee bestand darin, die Informationen zu einer angegebenen Anzahl von Städten für ein ausgewähltes Land während der Erstellung eines neuen Spiels zusammenzustellen. \\
Für das Sammeln der Informationen sollten folgende zwei APIs verwendet werden:
\begin{enumerate}
    \item \href{https://countrystatecity.in/}{Country State City API (CSC)}:\\
    Die Country State City API ist eine Schnittstelle zum Erhalt von Namen von Ländern, Bundesländern und Städten in verschiedenen Formaten.
    In der Anwendung wird der Endpunkt \href{https://countrystatecity.in/docs/api/cities-by-country/}{\textit{Cities By Country}} verwendet, über den für ein gegebenes Land die Liste aller in der Datenbank verfügbaren Städte und Orte zurückgegeben werden.\cite{cscAPI}
\end{enumerate}
Anders als auf der Startseite der ersten API versprochen, enthält die Antwort des Endpunkts keine Geodaten (wie bspw. Koordinaten) der Städte.
Aus diesem Grund wird folgende zweite API verwendet, die für eine gegebenen Stadtnamen die Geodaten zurückgibt.
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item \href{https://opencagedata.com/}{OpenCage Geocoding API}:\\
    Die OpenCage Geocoding API bietet Reverse- und Forward-Geocoding an.
    Beim Reverse-Geocoding wird zu gegebenen Koordinaten eine Adresse zurückgegeben und beim Forward-Geocoding werde für eine gegebene Adresse unter anderem die Koordinaten zurückgegeben.
    In der Anwendung wird letztere Funktion verwendet.
    Beim kostenfreien Plan hat die OpenCage API eine Anfrage-Limitierung von 2500 Anfragen pro Tag und maximal einer Anfrage pro Sekunde.\cite{openCageAPI}
\end{enumerate}
Aufgrund der gegebenen Limitierung der OpenCage API haben wir uns entschieden die Informationen über die Städte nicht während der Erstellung abzufragen.
Als Alternative haben wir uns überlegt die Daten im Voraus abzufragen und in einem lokalen, persistenten Speicher unserer Applikation abzulegen.
Um trotzdem das Ziel verfolgen zu können, dem Nutzer auch bei mehrmaligem Spielen verschiedene Ausgangssituationen bieten zu können, haben wir uns dafür entschieden 1000 Städte pro Land abzulegen.
Während der Erstellung eines Spiels werden dann von der Anwendung die vom Nutzer angegebene Anzahl an Städten zufällig aus der Liste des gewählten Landes ausgewählt.
\\[0.3cm]
Für die Abfrage und Persistierung der Informationen wurde das Python-Skript\\ \verb+load_geodata_into_json.py+ geschrieben.
Im Folgenden wird anhand von Code-Beispielen näher auf die Umsetzung der vorgestellten Idee auf einer technischen Ebene eingegangen.
\subsubsection{Sammlung von Daten für die Anwendung} \label{subsubsec:datagatheringsection}
Wie im Einleitungstext des Kapitels erklärt nutzen wir für die Abfrage der Informationen von Städten zwei Schnittstellen, die nacheinander angefragt werden.\\
Der folgende Code-Abschnitt stellt die Implementierung der Abfrage von Städten aus der \textit{Country State City API} dar.
\begin{lstlisting}[caption={Implementierung der Abfrage von Städten aus der CSC-API},label=lst:pythonGetCitiesFromCSC, language=Python]
countries = ['germany', 'france', 'spain', 'italy', 'austria']
    counties_to_acronym = {
        'germany': 'DE',
        'france': 'FR',
        'spain': 'ES',
        'italy': 'IT',
        'austria': 'AT'
    }

    def get_cities_of_country(country):
        api_url = f'https://api.countrystatecity.in/v1/countries/{counties_to_acronym[country]}/cities'
        headers = {'X-CSCAPI-KEY': csc_api_key}
        response = requests.request("GET", api_url, headers=headers)
        if response.status_code != 200:
            print("There was an error in cities api: " + response.text)
            return []
        all_cities = [f['name'] for f in eval(response.text)]
        local_cities = all_cities.copy()
        selected_cities = []
        for i in range(1000):
            if len(local_cities) < 1:
                continue
            random_city = random.choice(local_cities)
            selected_cities.append(random_city)
            local_cities.remove(random_city)
        return selected_cities
\end{lstlisting}
Diskussion der Methode \verb+get_cities_of_country(country)+:
\begin{enumerate}
    \item Die Variable \verb+api_url+ speichert den Link zum Endpunkt \textit{Cities By Country} mit der Abkürzung des ausgewählten Landes, die aus dem Dictionary \\ 
    \verb+countries_to_acronym+ ausgelesen wird.
    Die HTTP-Header werden in der Variable \verb+headers+ gespeichert.
    \item Mit Hilfe der Python-Bibliothek \href{https://docs.python-requests.org/en/latest/#}{requests}, die das Absenden von HTTP-Anfragen in Python ermöglicht, schicken wir unsere HTTP-GET-Anfrage ab und speichern die Antwort beim Erhalt in die Variable \verb+response+.
    \item In die Variable \verb+all_cities+ soll eine Liste gespeichert werden, die alle Namen der übergebenen Städte enthält.
    Die Antwort der API wird als String übermittelt.
    Zur Umwandlung der Antwort in eine Liste von Dictionaries wird die Pyhton-Methode \verb+eval()+ verwendet.
    Diese Methode erhält als Input einen Ausdruck, der evaluiert werden soll.
    Allgemein können damit bspw. mathematische oder auch logische Ausdrücke evaluiert werden.
    Im Fall der Anwendung konvertiert die Methode den String in eine Liste von Dictionaries.
    Gleichzeitig wandelt sie auch die von der API übermittelten Unicodes in Umlaute und Sonderzeichen um.
    \item Um die gegebene Liste nicht zu bearbeiten wird in der Variable \verb+local_cities+ eine lokale Kopie erstellt.
    \item Die Anzahl der von der API übermittelten Städte variiert von Land zu Land.
    Wie weiter oben beschrieben beschränken wir die Anzahl der persistierten Städte auf 1000.
    Dazu werden in der For-Schleife mit der Python-Bibliothek \href{https://docs.python.org/3/library/random.html}{random} 1000 zufällige Städte aus der Liste \verb+local_cities+ ausgewählt und in die Variable \verb+selected_cities+ gespeichert, solange Elemente in der Liste \verb+local_cities+ enthalten sind. Ausgewählte Elemente werden aus der Liste entfernt um Dopplungen zu vermeiden. \\
    Nach Durchlaufen der Schleife wird die Liste \verb+selected_cities+ mit 1000 Städtenamen zurückgegeben.
\end{enumerate}
Für die Abfrage der Koordinaten der Städte wird im nächsten Schritt die \textit{OpenCage Geocoding API} angefragt.
Der folgende Code-Abschnitt stellt die Implementierung dieser Abfrage dar.
\begin{lstlisting}[caption={Implementierung der Abfrage von Koordinaten aus der OpenCage-API}, label=lst:pythonGetGeoDataFromOpenCage, language=Python]
def get_geocode_from_cities(cities, country):
    cities_data = []
    queries = [(f'{city}, {country}', city) for city in cities]
    with OpenCageGeocode(open_cage_api_key) as geocoder:
        try:
            results = [(geocoder.geocode(query[0]), query[1]) for query in queries]
            for result in results:
                cities_data.append({
                    'name': result[1],
                    'lat': result[0][0]['geometry']['lat'],
                    'lng': result[0][0]['geometry']['lng']
                })
        except InvalidInputError as ex:
            print(ex)
        except RateLimitExceededError as ex:
            print(ex)
        except UnknownError as ex:
            print(ex)
    return cities_data
\end{lstlisting}
Diskussion der Methode \verb+get_geocode_from_cities(cities,country)+:
\begin{enumerate}
    \item In der Variable \verb+queries+ wird eine Liste aller Städte aus 2-Tupeln gespeichert, wobei das erste Element ein String ist, der zur Suche in der API verwendet wird.
    Der String wird aus dem Namen der Stadt und dem Land zusammengesetzt.
    Für die Erläuterung des zweiten Elements ist relevant, dass die API bei ihrer Antwort zwischen einer Stadt, einem Dorf oder einem Stadtteil unterscheidet, wodurch das Zuordnen der Koordinaten zu einem Stadtnamen anhand der Antwort erschwert ist.
    Um dies zu umgehen, übergeben wir im zweiten Element des Tupels zusätzlich den Stadtnamen.
    \item Im nächsten Schritt wird mit Hilfe der Klasse \verb+OpenCageGeocode+ der Python-Bibliothek \verb+opencage+ der \textit{OpenCage-API} eine HTTP-Verbindung aufgebaut.
    Diese wird in dem Objekt \verb+geocoder+ gespeichert.
    Durch die Pyhton-Implementierung mit \verb+with+ kann diese Verbindung für jede Anfrage verwendet, wodurch die Performance der Abfrage verbessert werden kann.\cite{OpenCageDataModule}
    \item Das Ergebnis der Abfrage in Zeile 6 wird als Liste in der Variable \verb+results+ gespeichert.
    Auch diese Liste besteht aus einem 2-Tupel, wobei das erste Element die Antwort der API und das zweite Element der Name der Stadt ist. \\
    Über die Liste \verb+results+ iterieren wir und speichern in der Rückgabe-Liste \verb+cities_data+ für jede Stadt ein Dictionary mit dem Namen, dem Längen- und dem Breitengrad.
    \item Die OpenCage-Bibliothek bietet die Möglichkeit Abfrage-Fehler als Exception abzufangen.
    Die Auswertung beschränkt sich hierbei auf die Aufgabe in der Konsole, da das Skript nur manuell außerhalb der Web-Anwendung verwendet wird.
    \item Am Ende wird die Liste mit den gesammelten Daten zurückgegeben.
\end{enumerate}
\subsubsection{Persistierung der Daten für die Anwendung}\label{subsubsec:persistierung-der-daten-fuer-die-anwendung}
Wie im Kapitel~\ref{subsubsec:datasourcecitiessection} beschrieben werden die gesammelten Daten lokal im Speicher der Anwendung abgelegt, so dass bei der Erstellung eines Spiels darauf zugegriffen werden kann.
Die Daten werden in einem JSON-Format gespeichert. Die Speicherung wird in folgendem Code-Abschnitt dargestellt und anschließend erläutert.
\begin{lstlisting}[caption={Implementierung der Persistierung der gesammelten Daten als JSON},label=lst:pythonDataToJSON, language=Python]
    for country in countries:
        json_object = json.dumps(get_geocode_from_cities(
                get_cities_of_country(country), country),
            indent=2)
        with open(f"cities_per_country/{country}.json", "w", encoding='utf-8') as outfile:
            outfile.write(json_object)
\end{lstlisting}
Diskussion der Implementierung der Persistierung: \\
Um für alle Länder aus der Liste \verb+countries+ 1000 Städte mit zugehörigen Koordinaten zu bestimmen, wird über die Liste \verb+countries+ iteriert.
Für jedes Land werden dann in folgenden Schritten einzeln die Informationen zusammengestellt und gespeichert.
\begin{enumerate}
    \item Im ersten Schritt werden für das Land die beiden im Kapitel~\ref{subsubsec:datagatheringsection} diskutierten Methoden aufgerufen.
    Als Rückgabewert erhalten wir eine Liste mit Dictionaries für jede Stadt dieses Landes.
    \item Mit Hilfe der Python-Bibliothek \href{https://docs.python.org/3/library/json.html}{json} werden die gesammelten Informationen zu einem JSON-Objekt verarbeitet.
    Dazu verwenden wir die Methode \verb+json.dumps(obj)+.
    Die Methode erhält ein serialisierbares Python-Objekt, das in ein JSON-Objekt konvertiert werden soll.
    \item Zur schöneren Darstellung und besseren Lesbarkeit der JSON-Datei wird zusätzlich die Variable \verb+indent+$=2$ angegeben.
    Damit wird die verschachtelte Objekt-Struktur eines Dictionaries in einer Liste auf zwei Ebenen dargestellt.\cite{gfg2021jsonDumps}\\
    In unserer Anwendung hat das JSON-Objekt dann die Form
    \begin{lstlisting}[caption={Form des JSON-Objekts},label=lst:jsonObjectExample, language=Python]
    [
      {
        "name": "Frankfurt am Main",
        "lat": 50.1106444,
        "lng": 8.6820917
      },
      ...
    ]
    \end{lstlisting}
    \item Im nächsten Schritt wird für das Land eine neue Datei in dem Ordner\\ \verb+cities_per_country+ erstellt.
    Der \verb+open+-Befehl in Python ermöglicht das Interargieren mit Dateien unter Angabe eines relativen Dateipfades.
    Das zweite Argument $"w"$ ist die Berechtigung zum Schreiben für den Befehl.
    Das dritte Argument gibt die Codierung der JSON-Datei an.
    \item In die erstellte Datei wird in Zeile 6 dann das JSON-Objekt aus Zeile 2 geschrieben.
\end{enumerate}
Die Sammlung der Daten wurde während der Projektphase durchgeführt.
Eine Erweiterung um zusätzliche Länder ist angedacht.

\subsection{Auslesen der Länder-JSONs}\label{subsec:auslesen-der-städte-jsons}

Die Städte der verschiedenen Karten sollen zum Start des Servers in einem Dictionary gespeichert werden.
So können die Endpunkte schnell und einfach zur Laufzeit auf die Daten zugreifen.
Damit nicht jede JSON Datei einzeln im Code angegeben werden muss, kann die Funktion \texttt{os.listdir} genutzt werden, um alle Dateien in einem Ordner zu bekommen.
Als Startverzeichnis wird der Ordner \texttt{citites\_per\_country} gewählt, da dort die ganzen JSON Dateien abliegen.
Über die Liste an Dateien kann dann iteriert werden und es wird überprüft, ob die Dateien vom Typ JSON sind.
Sollte dies der Fall sein, wird der Inhalt in einem Dictionary mit dem Dateinamen als Schlüssel gespeichert.
Der gesamte Vorgang ist in Listing~\ref{lst:readJSONs} dargestellt.

\begin{lstlisting}[caption={Alle JSONs in einem Dictionary zusammen führen},label=lst:readJSONs, language=Python]
JSON_DIR = "cities_per_country/"

...

def read_all_country_json():
    countries = dict()
    json_files = [file for file in os.listdir(JSON_DIR) if file.endswith(".json")]
    for file in json_files:
        with open(JSON_DIR + file, 'r', encoding='utf-8') as data:
            countries[file.split(".")[0]] = json.loads(data.read())
    return countries
\end{lstlisting}

\subsection{Scheduling}\label{subsec:scheduling}

Da die Berechnung der Lösung durch \textbf{Gurobi} durchaus Zeit in Anspruch nehmen kann, ist es besonders wichtig, dass eine Möglichkeit gefunden wird, mit der die Berechnung nicht die gesamte API blockiert und vielleicht auch noch durch mehrere Threads abgearbeitet werden kann.
Damit die API nicht blockiert wird, muss die Berechnung asynchron auf einem anderen Thread stattfinden.
Dann gibt es aber das Problem, wie die Lösung wieder auf den Hauptthread gelangt und dann an den Client gesendet werden kann.
Dabei ist auch noch zu beachten, dass bei zustandslosen Anwendungen der Server nicht einfach eine Nachricht an den Client senden kann, sondern die Verbindung muss immer vom Client ausgehen. Der Client muss den Server mitteilen, dass er der gleiche Client ist, der die Anfrage gestellt hat.

Die Übergabe der Daten lässt sich über eine Datenbank realisieren.
Sobald ein Thread das Problem gelöst hat, schreibt er die Lösung mit einem geänderten Status in die Datenbank.
Über diese kann dann auch die API auf die Lösung zugreifen und an den Client senden.

Um das Problem zu lösen, dass der Client nicht weiß, wann seine Anfrage fertig bearbeitet wurde, kann man ein clientseitiges Polling einführen.
Beim Polling fragt eine Seite in regelmäßigen Zeitintervallen nach, ob sich etwas geändert hat und vielleicht sogar schon die Lösung vorliegt.
Dafür muss der Client eine eindeutige ID für sein Problem besitzen, die er bei der Abgabe eines Problems erhält.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{./img/TSP_Scheduling}
    \caption{Scheduling Sequenzdiagramm}
    \label{fig:scheduling}
\end{figure}

Wie in Abbildung~\ref{fig:scheduling} zu erkennen wird das Backend um drei weitere Komponenten erweitert.

\begin{enumerate}
    \item Die \textbf{Queue} ist für das Speichern der Anfragen in richtiger Reihenfolge zuständig.
    Außerdem ist die Queue auch Threadsave, sodass von mehreren Threads Daten geholt und hinzugefügt werden können.
    Damit die Anfragen auch fair behandelt werden, wird die Queue als First-In-First-Out Speicher verwendet.
    So werden Anfragen die zuerst ankamen auch zuerst gelöst.
    Die Queue wird von der REST-API befüllt und die TSP-Worker Threads holen sich dann ihre Aufgaben aus der Queue.

    \item Bei den \textbf{TSP-Workern} handelt es sich um eine Gruppe an Threads, die den Code zur Lösung des Problems ausführen.
    Dies machen sie, indem sich jeder Thread jeweils ein Problem gleichzeitig aus der Queue holt und dieses dann löst.
    Nach erfolgreichem Lösen wird das Ergebnis in die Datenbank gespeichert.

    \item Die \textbf{Datenbank} kann eine beliebige SQL-Datenbank sein, um die Ergebnisse für eine kurze Zeit für alle verbundenen Datenbankclients zur Verfügung zu stellen.
    Das Backend sollte außerdem sicherstellen, dass die Tabellen der Datenbank automatisiert eingerichtet und verwaltet werden.
    Darüber hinaus muss überprüft werden, dass die Daten nicht zu lange in der Datenbank gespeichert werden, sodass das System nicht überläuft.
    Am Besten sollte das Backend durch einen Crontask die Einträge alle 2 Stunden überprüfen und Probleme, die schon lange genug gelöst sind, werden entfernt.
\end{enumerate}

Eine Submission kann mehrere Status einnehmen.
Jeder Status hat seine eigene Bedeutung und tritt nur unter bestimmten Umständen auf.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{WAITING}: Diesen Status erhält jede Submission, sobald sie hinzugefügt wurde.
    \item \textbf{STARTED}: Sobald eine Submission von einem Worker gestartet wird, wird diese Submission verwendet.
    \item \textbf{DONE}: Ist eine Submission fertig bearbeitet und liegt ihre Lösung in der Datenbank vor, so erhält sie den Status \textbf{DONE}.
\end{enumerate}

Zum Kontrollieren und Aufsetzen der Datenbank kann die Python Bibliothek \textbf{sqlalchemy} verwendet werden. \cite{sqlalchemy2022quickstart}
Diese stellt die Verbindung zur Datenbank her und kann die Tabellen anhand von Python Klassen erzeugen.
Außerdem bietet \textbf{sqlalchemy} Schnittstellen für das Erstellen von SQL-Abfragen an, sodass keine manuelle Abfrage mehr geschrieben werden muss.
Dadurch wird sichergestellt, dass es zu keinen SQL-Injections kommt.

\begin{lstlisting}[caption={Datenbank Tabelle},label=lst:databaseTable, language=Python]
class Submission(Base):
    __tablename__ = "submission"

    id = Column(String(32), primary_key=True)
    status = Column(String(20))
    started = Column(DateTime)
    finished = Column(DateTime)
    solution = Column(BLOB)
    complete_distance = Column(Float)
    calculated_distance = Column(Float)
\end{lstlisting}

Wie in Listing~\ref{lst:databaseTable} zu erkennen wird die Tabelle \texttt{submission} über eine Python Klasse definiert.
Die verschiedenen Spalten werden über Attribute und dann den gewünschten Datentyp erzeugt.
Zusätzlich zu dem Datentyp kann auch angegeben werden, ob es sich bei der Spalte um den Primarschlüssel handelt und was die Standartwerte der Spalten sind.
Zur Realisierung des Scheduling Systems wird nur eine Tabelle, in der alle Probleme gespeichert werden, benötigt.
Als \texttt{ID} wird eine 32 Zeichen lange zufällige Zeichenkette verwendet.
Außerdem ist es noch wichtig, dass jeder Eintrag einen Status beinhaltet, über den Nachvollzogen werden kann in welcher Phase sich das Problem gerade befindet.
Die Lösung des Problems wird dann als \texttt{TEXT} in der Datenbank gespeichert.
Da es sich bei der Lösung um ein JSON Objekt handelt, kann dieses in einen String umgewandelt und dann gespeichert werden.

Wegen der Tatsache, dass \textbf{sqlalchemy} mit diversen SQL-Dialekten arbeiten kann, muss bei der Auswahl des Dialekts fast keine Rücksicht auf die Bibliothek genommen werden.
Es handelt sich bei den Daten nur um eine kleine Anzahl an Zeilen und auf sie wird nur Lokal zugriffen, daher haben wir uns für eine SQLite Datenbank entschieden.
Diese speichert ihre Tabellen und Daten in einer einzigen db Datei ab und bietet keine Netzwerkschnittstellen.
Aber für die Anforderungen an das Scheduling reicht sie vollkommen aus und sie kann automatisch von \textbf{sqlalchemy} angelegt werden.
Dafür benötigt die Bibliothek nur den gewünschten Speicherort für die Datenbank-Datei.

Damit von verschiedenen Threads auf die Datenbank zugegriffen werden kann, werden Sessions mit Transaktionen verwendet.
Diese Transaktionen können dann Tabellen sperren und bei einem Problem die Tabelle auch auf den alten Stand zurücksetzen.
In Listing~\ref{lst:addSubmission} ist die Route \texttt{/calculateRoute} zu sehen.
Diese generiert eine zufällige \texttt{ID} für die Submission und fügt die Submission in die Datenbank hinzu.
Außerdem wird die Anfrage auch gleichzeitig in die Queue hinzugefüt, sodass der TSP-Worker sie abarbeiten kann.
Am Ende wird dann noch \texttt{ID} und der \texttt{status} zurückgegeben, damit der Client über den erfolgreichen Eingang informiert wird und die Lösung über die \texttt{ID} abfragen kann.

\begin{lstlisting}[caption={Route für die Abgabe eines Problem},label=lst:addSubmission, language=Python]
@app.post("/calculateRoute")
async def calculate_route(submit_cities: List[City]):
    id = generate_random_id(32)
    session.add(Submission(id=id, started=datetime.now(), status="WAITING"))
    session.commit()
    gurobi_solver.add_to_queue(submit_cities, id)
    return {"status": "WAITING", "id": id}
\end{lstlisting}

Für die Generierung der \texttt{ID} wird eine Python Funktion erstellt, die als einzigen Parameter eine Zahl übergeben bekommt (siehe Listing~\ref{lst:idGeneration}).
Diese Zahl gibt an, wie lange der zu generierende String sein soll.
Innerhalb der Funktion wird ein Array mit \texttt{len} zufälligen Zeichen aus einem vordefinierten Alphabet erzeugt.
Als Alphabet wurden hier alle Groß- und Kleinbuchstaben und alle Zahlen ausgewählt.
Dadurch können bei 32 Zeichen langen Strings

\begin{equation}
(24 \cdot 2 + 10)^{32} = 58^{32} \approx 2.689 \cdot 10^{56}\label{eq:calCombinationFromCharLength}
\end{equation}

verschiedene Kombinationen erzeugt werden, sodass es nahezu unmöglich ist eine \texttt{ID} zu erraten.
Über die join Funktion, kann das Array in einen String umgewandelt werden, der dann zurückgeben wird.

\begin{lstlisting}[caption={Zufällige ID generieren},label=lst:idGeneration, language=Python]
def generate_random_id(len):
    return ''.join(random.SystemRandom().choice(string.digits + string.ascii_letters) for _ in range(len))
\end{lstlisting}

Die Queue ist ein Teil des TSP-Workers, der sich dauerhaft einen neuen Auftrag aus der Queue zieht, falls ein Auftrag vorhanden ist.
Für den Worker wird eine Methode mit einer \texttt{while True:} Schleife erstellt, damit der Thread immer weiter läuft.
Innerhalb der Schleife holt sich das Programm das vorderste Element aus der Queue und beginnt mit der Lösung durch das \textbf{Gurobi} Modell.
Ist das Modell fertig mit der Berechnung, wird das Ergebnis mittels \textbf{sqlalchemy} in die Datenbank gespeichert.
Die Queue wird dann benachrichtigt, dass die Arbeit an dieser Aufgabe beendet wurde und das Element daraufhin entfernt werden kann.
Dieses ´Verfahren ist in Listing~\ref{lst:tspWorker} zu erkennen.

\begin{lstlisting}[caption={TSP-Worker},label=lst:tspWorker, language=Python]
def tsp_worker():
    global q
    session = server.get_session()
    while True:
        submission = q.get()
        stmt = select(server.Submission).where(server.Submission.id == submission["submission_id"])
        result = session.scalars(stmt).one()
        result.status = "STARTED"
        session.commit()
        complete_distance = get_route_distance(submission["path"])
        shortest_path = calculate_shortest_path(submission["path"])
        shortest_distance = get_route_distance(shortest_path)

        result = session.scalars(stmt).one()
        result.status = "DONE"
        result.finished = datetime.now()
        result.solution = str.encode(json.dumps(shortest_path, default=vars))
        result.complete_distance = complete_distance
        result.calculated_distance = shortest_distance

        session.commit()

        q.task_done()
\end{lstlisting}

Über das Serverscipt und das Threading-Paket von Python können beliebig viele der Worker gestartet werden.
Die Anzahl der Server wird über die Variable \texttt{THREAD\_COUNT} festgelegt.
Jeder Thread startet dann mit einem Aufruf der \texttt{tsp\_worker} Methode.
Die Threads werden außerdem noch als Daemon deklariert, sodass die Threads beim Schließen des Servers beendet werden und nicht den Mainthread blockieren (siehe Listing~\ref{lst:createThreads}).

\begin{lstlisting}[caption={Erstelle TSP-Worker},label=lst:createThreads, language=Python]
for i in range(THREAD_COUNT):
    worker = Thread(target=gurobi_solver.tsp_worker)
    worker.daemon = True
    worker.start()
\end{lstlisting}

Als letztes wird noch ein Endpunkt benötigt, über den der Nutzer den Status seines Problems erfragen und dann auch die Lösung zurück bekommt.
Dafür wird ein neuer Endpunkt definiert, der als Pfadparameter die Submission \texttt{ID} enthält.
Wie in Listing~\ref{lst:routeSubmission} zu erkennen wird diese dann genutzt, um mithilfe einer SQL-Abfrage an den Status der gewünschten Submission zu gelangen.
Ist keine Submission mit der \texttt{ID} gefunden worden, wird der Nutzer über eine Fehlermeldung darüber informiert.
Sollte die Submission noch nicht beendet worden sein, so wird der Status an den Nutzer zurückgegeben.
Falls der Status \texttt{"DONE"} ist, gibt das Backend die Lösung zurück.

\begin{lstlisting}[caption={Route zum abfragen des Status der Submission},label=lst:routeSubmission, language=Python]
@app.get("/submissions/{submission_id}")
async def get_result_from_submission(submission_id):
    stmt = select(Submission).where(Submission.id == submission_id)

    result = session.execute(stmt).first()
    if result is None:
        raise HTTPException(status_code=404, detail="Submission not found")
    if result[0].status == "DONE":
        return {
            "status": result[0].status,
            "routeDistance": result[0].complete_distance,
            "shortestPath": json.loads(result[0].solution),
            "shortestDistance": result[0].calculated_distance,
            "isShortestPath": result[0].complete_distance == result[0].calculated_distance
        }
    return {
        "status": result[0].status
    }
\end{lstlisting}

\subsection{Testing}\label{subsec:testing}

Testen nimmt bei der Entwicklung von Software einen wichtigen Bestandteil ein, da so die Qualität des Produktes sichergestellt werden kann.
Aufgrund der Rule-of-Ten (Siehe Abbildung~\ref{fig:ruleOfTen}) ist es besonders wichtig den Fehler möglichst früh zu erkennen, da er zu diesem Zeitpunkt noch am wenigstens kostet. \cite{sixsigmablackbelt2022ruleoften}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./img/Rule_of_ten}
    \caption{Rule-Of-Ten}
    \label{fig:ruleOfTen}
\end{figure}

Ein weiterer Vorteil von Tests ist, dass durch sie die Anforderungen an die Methoden festgehalten werden und man auf dem ersten Blick erkennen kann, was eine Methode zurückgeben muss.
Die unterste Stufe an Tests sind die sogenannten Unittests.
Diese testen möglichst eine einzelne Methode mit verschiedenen Eingabeparametern und überprüfen ob das gewollte Ergebnis zurückgegeben wird.

In Python können Unittests durch die Bibliothek \textbf{pytest} erstellt werden.
Dafür legt man am besten einen separaten Ordner an, in dem die Tests gesammelt werden.
\textbf{Pytest} arbeitet so, dass im Stammverzeichnis alle Dateien gesucht werden, die mit dem Wort \texttt{test} beginnen.
Aus diesen Dateien werden dann alle Methoden, die als Test gekennzeichnet wurden, ausgeführt.
Eine Testmethode beginnt entweder mit dem Wort \texttt{test} oder besitzt einen Decorator.
Des Weiteren muss eine Testmethode mindestens eine Assert-Anweisung besitzen.
Diese sind dafür da, um den aktuellen Zustand mit dem gewünschten Zustand zu vergleichen.
Eine Assert-Anweisung besteht immer aus dem Schlüsselwort \texttt{assert} und dann gefolgt von einem Ausdruck, der einen Booleschen-Wert zurückgibt.
Sollte der Wert \texttt{False} sein, so wirft \texttt{assert} eine Exception und \textbf{pytest} weiß, dass ein Fehler vorlag.
Ist der Wert \texttt{True} läuft das Programm weiter und der Test war erfolgreich.

Möchte man in \textbf{pytest} eine Methode mehrfach auf die gleiche Weise nur mit anderen Parametern testen, so bietet sich die parametrisierte Form der Tests an.
Dabei wird, wie in Listing~\ref{lst:testDist} gezeigt, in dem Decorator die Anzahl der Parameter festgelegt und eine Liste an möglichen Kombination der Werte definiert.
\textbf{Pytest} ruft dann die Testmethode mit allen verschieden Werten auf.
In diesem Fall besitzt die Testmethode drei Paramter:

\textbf{ctityA} ist ein Objekt vom Typ City, von der aus die Berechnung starten soll

\textbf{cityB} ist auch ein Objekt vom Typ City, dass als Ziel dient

\textbf{expected} ist die erwartete Distanz von CityA zu CityB

Für diese drei Parameter wurde dann eine Liste mit möglichen Werten erstellt, die jeweils den eigenen Testfall abbilden.
Das \texttt{EPSILON} wird verwendet, um eine kleine Abweichung mit zuzulassen.
Denn bei der Rechnung mit $\sin$ und $\cos$ kann es immer mal wieder zu Rundungsfehlern kommen und daher können sich die Distanzen minimal von den erwarteten Werten unterscheiden.

\begin{lstlisting}[caption={Test für die Distanzberechnung},label=lst:testDist, language=Python]
EPSILON = 0.12

@pytest.mark.parametrize("cityA, cityB, expected", [
    (server.City(name="Test1", lat=0, lng=0), server.City(name="Test2", lat=0, lng=0), 0),
    (server.City(name="Test1", lat=123, lng=123), server.City(name="Test2", lat=123, lng=123), 0),
    (server.City(name="Test1", lat=123, lng=144), server.City(name="Test2", lat=123, lng=144), 0),
    (server.City(name="Test1", lat=13, lng=14), server.City(name="Test2", lat=14, lng=13), 155.09),
    (server.City(name="Test1", lat=1, lng=54), server.City(name="Test2", lat=19, lng=43), 2333.08),
])
def test_calculate_distance(cityA, cityB, expected):
    assert abs(server.calculate_distance(cityA, cityB) - expected) <= EPSILON
\end{lstlisting}

Nach der Ausführung eines Testdurchlaufs in \textbf{pytest} erhält man einen detaillierten Bericht, welche Tests erfolgreich waren und welche fehlgeschlagen sind. 
Bei den fehlgeschlagenen Tests wird auch der eigentliche und der echte Wert festgehalten, sodass man sich einen Überblick verschaffen kann, warum die Tests fehlgeschlagen sind.
